
\section{Tại sao chúng ta niệm các vị Đại Bồ Tát?} % (fold)
\label{sub:tai_sao_niem_cac_vi_bo_tat}

% subsection tại_sao_chúng_ta_niệm_các_vị_đại_bồ_tát_ (end)

Ngoài việc niệm chư Phật, các Phật tử thường còn niệm nhiều vị \emph{Đại Bồ Tát} như đức Quán Thế Âm Bồ Tát, Đại Thế Chí Bồ Tát, Địa Tạng Bồ Tát, vv\ldots

Vì lẽ gì?

Trước hết chúng ta hãy hiểu biết thế nào là một vị Đại Bồ Tát.

-- \underline{Nguyện và hạnh rộng lớn của các Đại Bồ Tát:}

Trong chương thứ hai, chúng ta đã biết qua rằng trong bước đường tu hành để đạt đến quả vị Phật là quả vị không gì cao hơn (vô thượng), các Đại Bồ Tát là những vị tu pháp Lục Độ, đã giác ngộ rồi và đã đủ khả năng để nhập Niết Bàn.

Nhưng khi phát nguyện tu hành, các vị ấy đã làm bốn nguyện rộng lớn:

%\begin{inparaenum}[\itshape 1\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
    \item \textbf{Chúng sinh vô số lượng, nguyện đều độ khắp}.

    \item \textbf{Phiền não vô số kể, nguyện đều dứt sạch}.

    \item \textbf{Pháp môn không kể xiết, nguyện đều tu học}.

    \item \textbf{Phật Đạo không gì cao hơn, nguyện viên thành}.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

Vì lời nguyện thứ nhất: độ hết chúng sinh vô lượng, không phân biệt giống nào, loài nào, nên các vị Đại Bồ Tát tuy đã giác ngộ mà vẫn chưa nhập Niết Bàn. Các ngài còn ứng hóa, qua lại khắp mọi thế giới để cứu độ những chúng sinh cần đến các ngài cứu giúp.

Và vì lời nguyện thứ tư: \textbf{Phật Đạo không gì cao hơn, nguyện viên thành}, nên các vị Đại Bồ Tát còn làm việc giác ngộ chúng sinh cho đến khi nào công việc ấy đầy đủ, trọng vẹn.

Như thế các vị Đại Bồ Tát phát nguyện và thực hành đúng với lời Phật dạy: \emph{``Tự giác, giác tha, giác hạnh viên mãn''}.

Vậy các vị Đại Bồ Tất là những vị tu hành đã giác ngộ đến mực giải thoát, đang biến hóa, qua lại trong khắp mọi cõi, để tùy duyên làm hạnh cứu độ khắp mọi loài.

Cho nên khi chúng ta niệm các vị Đại Bồ Tát, chúng ta nhắm hai mục đích. Một là chúng ta nghĩ đến những đức lớn, những công hạnh lớn của các Vị ấy, để chúng ta noi theo mà tu tập. Hai là chúng ta cầu nguyện các Vị ấy cứu độ, nghĩa là giúp chúng ta có đủ khả năng, sáng suốt và nghị lực, có đủ trợ duyên để giải quyết những nỗi khó khăn, sợ hãi, để vượt qua những phiền não, đau khổ.

Khi chúng ta yên lặng tâm trí, chí thành, chí thiết niệm các vị Đại Bồ Tát đến mức chỉ trông thấy các Vị ấy trước mắt hay trong lòng, lúc ấy chúng ta sẽ thoạt nhiên nhận thấy Bản Thể sáng suốt của chúng ta. Bản thể ấy cùng với Bản Thể của các vị Đại Bồ Tát, vẫn chan hòa trong vũ trụ, sẽ cảm ứng với nhau. Ấy là các vị Đại Bồ Tát đã gặp duyên để cứu độ chúng ta vậy.

\hrulefill

\begin{footnotesize}
Chúng ta cũng như một cái máy thâu thanh (radio); khi muốn tiếp nhận một làn sóng phát thanh nào (thỉ dụ cho Phật và Bồ Tát) thì việc cần thiết là phải vặn máy thâu thanh đến mức độ (tần số) của làn sóng ấy.
\end{footnotesize}

\hrulefill

Nhưng chúng ta cần nhắc lại một điều đã nói. Chư Phật và Bồ Tát tiếp dẫn hoặc chỉ đường cho chúng ta vượt qua những nỗi khó khăn, đau khổ nhất thời, chớ không làm phép nhiệm mầu, biến hóa chúng ta thành Phật đâu.

Chính Đức Phật Thích-Ca đã dạy: \emph{``Ai ăn người ấy no, ai tu người ấy chứng''}, chớ không có cách nào để người khác tu hộ cho mình thành Phật, thành Bồ Tát được cả.

Sự giác ngộ và giải thoát bao giờ cũng hoàn toàn do ở nơi ta, ở sự siêng năng tu tập, sửa đổi tâm trí của ta. Các Đức Phật và Bồ Tát chỉ là những vị dẫn đạo chúng ta đi vào con đường sáng sủa của Chân Lý mà thôi. Chúng ta phải tự mình đi đến đích.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.1\textwidth]{dharma_wheel}
\end{figure}

%==============================================================================